**岳阳县**位于[湖南省北部](../Page/湖南.md "wikilink")、[岳阳市中部](../Page/岳阳.md "wikilink")，属[洞庭湖区](../Page/洞庭湖.md "wikilink")。地图坐标为东经112°44′14"-113°43′35"，北纬28°57′11"-29°38′41"，东西相距98千米，南北相距76千米。全县[GDP总量](../Page/国内生产总值.md "wikilink")37.19亿元（2001年），人口750,606人（2003年），其中[农业人口](../Page/农业人口.md "wikilink")649,834人，[非农业人口](../Page/非农业人口.md "wikilink")100,772人\[1\]。传统[农业为](../Page/农业.md "wikilink")[水稻种植](../Page/水稻.md "wikilink")，家庭[养殖以](../Page/养殖业.md "wikilink")[牲猪为主](../Page/猪.md "wikilink")。[县治](../Page/县治.md "wikilink")[荣家湾镇](../Page/荣家湾镇.md "wikilink")。

## 历史

岳阳县[秦属](../Page/秦朝.md "wikilink")[长沙郡](../Page/长沙郡.md "wikilink")[罗县](../Page/罗县.md "wikilink")，[西汉属](../Page/西汉.md "wikilink")[下隽县](../Page/下隽县.md "wikilink")，[三国时属](../Page/三国.md "wikilink")[吴长沙郡](../Page/吴.md "wikilink")。[西晋太康元年](../Page/西晋.md "wikilink")（280年）析下隽县西部置[巴陵县属长沙郡](../Page/巴陵县.md "wikilink")，辖域为今岳阳县、[临湘市及岳阳城区等地](../Page/临湘.md "wikilink")。[南朝宋元嘉十六年](../Page/南朝.md "wikilink")（439）置[巴陵郡](../Page/巴陵郡.md "wikilink")，下辖有“巴陵县”。隋开皇九年（589）改巴陵郡为巴州，十一年改巴州为岳州.
[五代](../Page/五代.md "wikilink")[后唐清泰年间析县境北部置](../Page/后唐.md "wikilink")“王朝场”，后改名[王朝县](../Page/王朝县.md "wikilink")、[临湘县](../Page/临湘县_\(北宋\).md "wikilink")。唐宋巴陵县属岳州（巴陵郡），元属[岳州路](../Page/岳州路.md "wikilink")，明清属[岳州府](../Page/岳州府.md "wikilink")。
1960年1月至1962年10月，以城关镇、城陵矶镇为岳阳市，由岳阳县代管。1975年10月复以今岳阳城区为岳阳市，与岳阳县同隶岳阳行署；1978年7月县治迁荣家湾。1981年10月撤销岳阳县，并入县级岳阳市；1983年3月岳阳市升格为地级市，7月恢复岳阳县建制，与岳阳市区南、北、郊区同隶岳阳市；11月县治迁荣家湾。1996年，将广兴洲镇、许市镇划归岳阳市[君山区](../Page/君山区.md "wikilink")。以下所列为1949年[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，岳阳县辖域变迁。

  - 1950年7月，[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")[监利县巴山垸](../Page/监利县.md "wikilink")、三合垸、广山垸、五号垸、剪刀池等地域，洪水港直属甲及普丰垸、芦席湾、保安垸各一部分地区划归岳阳县；岳阳县复兴垸、三益乡、十合垸、丘江垸、克成垸、中洲垸、熊家垸，及永固垸、新挽垸、固成垸的各一部分地区划归湖北监利县。
  - 1951年2月，岳阳县春清乡、永益乡划归湖北监利县，监利县江南乡划归岳阳县。
  - 1961年7月9日，析置[县级岳阳市](../Page/县级岳阳市.md "wikilink")，以岳阳县的城关镇和洞庭、运输、城郊3公社为其行政区域（国务院批准）。
  - 1962年10月20日，撤销县级岳阳市，并入岳阳县。
  - 1975年12月29日，复设县级岳阳市，以岳阳县城关镇，白石、东风、红光、五星、光明、蔡家、奇家7大队，湖滨园艺场，君山芦苇场、五七渔场、大湾芦苇场、君山茶场，以及鹿场渔业队、君山渔业队、湘湖渔业队为其行政区域（国务院批准）。
  - 1978年12月30日，县治由县级岳阳市区迁入荣家湾镇（国务院批准）。
  - 1981年10月20日，撤销并入县级岳阳市（国务院批准）。
  - 1983年2月8日，县级岳阳市升为地级市（国务院批准）；复置岳阳县，以原县级岳阳市的部分地区为其行政区域，驻岳阳市（国务院批准）。
  - 1996年，岳阳县广兴洲镇、许市镇划归岳阳市君山区。
  - 2005年，岳阳县西塘镇、三荷乡、康王乡划归岳阳市岳阳楼区，委托岳阳经济开发区管理。

## 地理

岳阳县境地貌自东北[幕阜山余脉向西南东洞庭湖呈降阶梯状倾斜](../Page/幕阜山.md "wikilink")，紧邻[洞庭湖和](../Page/洞庭湖.md "wikilink")[长江](../Page/长江.md "wikilink")。水域面积水域面积1190平方公里，约占全境辖域的40％；山地、丘陵、岗地、平原所占比例大致相当。溪水和河流63条，其中属于[东洞庭湖水系有](../Page/东洞庭湖.md "wikilink")59条，主要为[新墙河](../Page/新墙河.md "wikilink")、[费家河](../Page/费家河.md "wikilink")、[坪桥河](../Page/坪桥河.md "wikilink")；属于[南洞庭湖水系的](../Page/南洞庭湖.md "wikilink")4条，主要为[罗水河](../Page/罗水河.md "wikilink")（属[汨罗江一级支流](../Page/汨罗江.md "wikilink")）。

  - 山地分布于毛田镇、月田镇、张谷英镇、云山乡、相思乡、饶村乡及公田镇部分。
  - 岗地分布于[东洞庭湖东岸的麻塘镇](../Page/东洞庭湖.md "wikilink")、荣家湾镇、黄沙街及[新墙河两岸](../Page/新墙河.md "wikilink")。
  - 平原分布在筻口、新墙、公田、鹿角、城关等乡镇。

相邻县级行政区有，东接[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")[通城县](../Page/通称.md "wikilink")，东南连[平江县](../Page/平江.md "wikilink")，南抵[汨罗市](../Page/汨罗.md "wikilink")，西南与[沅江市](../Page/沅江.md "wikilink")、[南县交界](../Page/南县.md "wikilink")，西与[华容县毗邻](../Page/花容.md "wikilink")，北与岳阳[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")（[云溪区](../Page/云溪区.md "wikilink")、[岳阳楼区](../Page/岳阳楼区.md "wikilink")、[君山区](../Page/君山区.md "wikilink")）、[临湘市接壤](../Page/临湘.md "wikilink")。

## 行政区划

  - 12[镇](../Page/镇.md "wikilink")：月田镇、毛田镇、公田镇、柏祥镇、张谷英镇、麻塘镇、鹿角镇、荣家湾镇、新墙镇、筻口镇、黄沙街镇和新开镇。
  - 8[乡](../Page/乡.md "wikilink")：长湖乡、中洲乡、云山乡、甘田乡、步仙乡、杨林乡、饶村乡、相思乡。
  - [东洞庭湖](../Page/东洞庭湖.md "wikilink")[管理区](../Page/管理区.md "wikilink")：辖老港、飘尾、新洲、东洲、北洲、南洲等6村。

## 交通

境内有[京广铁路](../Page/京广铁路.md "wikilink")，[107国道](../Page/107国道.md "wikilink")、[京珠高速公路和岳荣公路](../Page/京珠高速公路.md "wikilink")（一级公路）。

## 旅游

  - [铁山水库](../Page/铁山水库.md "wikilink")，蓄水能力达6.3亿立方米。
  - [大云山国家森林公园](../Page/大云山国家森林公园.md "wikilink")。
  - [张谷英村](../Page/张谷英村.md "wikilink")，属于民俗文化村，为[全国重点文物保护单位](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")。
  - 其他：公田温泉、凌云塔、商周古遗址、鹿角古窑、古战场等。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

[县区市](../Category/岳阳区县市.md "wikilink")
[岳阳](../Category/湖南省县份.md "wikilink")

1.